

## Revisão de Exercício

### MAT\_P4FUNCOE\_4FX\_DAX\_019 - Determinação da Funcao Inversa

Modulo P4 - Funcoes — Conceito: Funcao Inversa — Tipo: Determinacao Analitica

## Exercício

Determine a função inversa de  $f(x) = 2x + 3$ . Apresente todos os passos de cálculo, incluindo a verificação da condição de injetividade e a comprovação do resultado através da composição de funções.

## Solução

### Solução Passo a Passo:

#### 1. Verificar se a função é invertível (injetiva):

- A função  $f(x) = 2x + 3$  é uma função afim com coeficiente angular  $a = 2 \neq 0$ .
- Como  $a > 0$ , a função é estritamente crescente em todo o seu domínio.
- Uma função estritamente monótona é necessariamente injetiva.
- Portanto,  $f(x)$  é bijetora em  $\mathbb{R}$  e possui função inversa.

#### 2. Aplicar o método de troca de variáveis:

$$y = 2x + 3 \quad (1)$$

$$x = 2y + 3 \quad (\text{troca } x \leftrightarrow y) \quad (2)$$

#### 3. Isolar a nova variável $y$ :

$$x = 2y + 3 \quad (3)$$

$$x - 3 = 2y \quad (4)$$

$$y = \frac{x - 3}{2} \quad (5)$$

#### 4. Escrever a função inversa:

$$f^{-1}(x) = \frac{x - 3}{2}$$

#### 5. Verificação através da composição de funções:

- Verificar  $f(f^{-1}(x)) = x$ :

$$f\left(\frac{x-3}{2}\right) = 2 \cdot \frac{x-3}{2} + 3 \quad (6)$$

$$= (x-3) + 3 \quad (7)$$

$$= x \checkmark \quad (8)$$

- Verificar  $f^{-1}(f(x)) = x$ :

$$f^{-1}(2x+3) = \frac{(2x+3)-3}{2} \quad (9)$$

$$= \frac{2x}{2} \quad (10)$$

$$= x \checkmark \quad (11)$$

## 6. Análise dos domínios e contradomínios:

- Domínio de  $f$ :  $\mathcal{D}_f = \mathbb{R}$
- Contradomínio de  $f$ :  $\mathcal{C}_f = \mathbb{R}$
- Domínio de  $f^{-1}$ :  $\mathcal{D}_{f^{-1}} = \mathbb{R}$  (igual ao contradomínio de  $f$ )
- Contradomínio de  $f^{-1}$ :  $\mathcal{C}_{f^{-1}} = \mathbb{R}$  (igual ao domínio de  $f$ )

**Conclusão:** A função inversa de  $f(x) = 2x + 3$  é:

$$\boxed{f^{-1}(x) = \frac{x-3}{2}}$$

## Observações importantes:

- Graficamente, a função inversa é o reflexo de  $f(x)$  em relação à reta  $y = x$ .
- A composição  $f \circ f^{-1} = f^{-1} \circ f = \text{id}_{\mathbb{R}}$  confirma a corretude do resultado.
- O ponto  $(0, 3)$  em  $f(x)$  corresponde ao ponto  $(3, 0)$  em  $f^{-1}(x)$ .